Dans le cadre du colloque "R à Québec" qui se tiendra le 25 et 26 mai 2017 sur le campus de l'Université Laval, une séance d'introduction au langage de programmation R sera offert aux participants. Cette séance vise principalement la compréhension et la pratique permettant de maîtriser les rudiments de cet environnement de programmation. \cite{RQC2017} Cette séance sera divisée en deux parties. En ce qui concerne la première partie, les fondements du langage seront visités d'une manière théorique sous la forme d'un exposé magistral. La deuxième partie, tant qu'à elle, se concentrera davantage sur la mise en pratique des notions abordées lors de la première partie grâce à la complétion d'une étude de cas cherchant à faire l'analyse de marché du transport aérien canadien. Ce document correspond en fait à la documentation complète de cette deuxième partie de formation. \\

\noindent
Étant donné qu'il s'agit tout de même d'une formation pour débutants, la majorité du code sera déjà fournie, mais il n'en vaut pas moins la peine de parcourir ce projet si ce n'est que pour constater la puissance et la simplicité du langage. De plus, il est souvent difficile de mettre en perspective les innombrables fonctionnalités d'un langage lorsque nous commençons à l'utiliser. Cette étude de cas nous fournit ainsi un bel exemple d'enchaînement de traitements jusqu'à l'aboutissement ultime qui consiste à répondre aux questions que nous nous posions avant même d'amorcer l'analyse. \\

\noindent
D'autre part, il est important de préciser que le code qui sera présenté ne correspond pas toujours à la manière la plus efficiente d'accomplir une tâche donnée. L'objectif principal étant ici la transmission de connaissances dans un dessin éducatif plutôt que d'une réelle analyse de marché. Nous tenons aussi à mentionner que bien qu'il s'agisse d'une formation s'adressant à des débutants, plusieurs notions qui seront mises en valeur font plutôt état de niveau intermédiaire et avancé, mais apporté toujours de manière simplifiée et accessible à quiconque qui n'aurait jamais travaillé avec R. \\


Nous tenons à remercier Vincent Goulet de nous avoir fait confiance dans l'élaboration de cette partie de la formation ainsi que tous les membres du comité organisationnel de l'évènement. Nous croyons sincèrement que R est un langage d'actualité qui se révèle un atout à quiconque oeuvrant dans un domaine relié de près ou de loin aux mathématiques.